\section{Datenoperationen}

\subsubsection{Numerische Operationen}

\lstinline|ADD, SUBSTRACT, MULTIPLY, DIVIDE|: [Ste 8.2.1, \lstinline|kap8/calc1.cob|]

Diese doch etwas seltsam anmutende Syntax wird in altem Code aus Performancegründen bevorzugt. Bei
neueren Compilern empfiehlt sich \lstinline|COMPUTE|, da diese Formulierung der in anderen
Programmiersprachen ähnelt: [Ste 8.2.2, \lstinline|mathverbs.cbl|]

Da aufgrund der fixen Größendefinition von numerischen Feldern oft ein Überlauf droht, können
numerische Operationen mit \lstinline|ON SIZE ERROR| abgesichert werden:
\begin{lstlisting}
COMPUTE WS-INVOICE-AMT = WS-ITEM-PRICE * WS-QUANTITY
  ON SIZE ERROR
    DISPLAY 'ERROR - TOTAL IS TOO LARGE'
END-COMPUTE
\end{lstlisting}

\subsubsection{Operationen für Zeichenketten}

\lstinline|INSPECT|: [Ste 10.3.1, \lstinline|kap10/ZEICHENKETTEN.cbl, string2.cbl|]

\lstinline|STRING|: [Ste 10.3.2, \lstinline|string3.cbl|]

\lstinline|UNSTRING|: [Ste 10.3.3, \lstinline|STRINGSPLITTEN.cbl|]

Teilzeichenketten:
\begin{lstlisting}
01 WS-ALPHABET       PIC X(26) VALUE 'ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ'.
01 WS-SMALLER-STRING PIC X(10) VALUE SPACES.

MOVE WS-ALPHABET(12:6) TO WS-SMALLER-STRING.
* This will result in WS-SMALLER-STRING containing "LMNOPQ"

MOVE WS-ALPHABET(12:) TO WS-SMALLER-STRING.
* This will result in WS-SMALLER-STRING containing "LMNOPQRSTU"
\end{lstlisting}

\begin{framed}
Aufgabe:

\begin{itemize}
\item Analysieren Sie \lstinline|DataManipulationProgram.cbl|.
\end{itemize}
\end{framed}

\begin{framed}
Aufgabe:

Die Verwendung von Dateien mit fester Feldlänge ist heute eher unüblich. Ein übliches Format sind
\emph{comma seperated values} (CSV). Ergänzen Sie Büchereianwendung um eine Ausleiheverwaltung.
\begin{itemize}
\item Legen Sie ein Modul \lstinline|AusleiheModul| an, das dieselben generischen Datenoperationen
	vorsieht. Implementiert werden soll erst mal nur die Ausleihe (Hinzufügen eines Datensatzes).
\item Ein Ausleihe-Datensatz habe die Felder \lstinline|Benutzernummer, Signatur, Ausleihedatum (PIC 9(8))|.
\item Das Dateiformat ist eine lange Zeichenkette.
\item Vor dem Schreiben muss die Zeichenkette mit \lstinline|STRING| aufgebaut werden.
\item Nach dem Lesen muss die Zeichenkette mit \lstinline|UNSTRING| zerlegt werden.
\item Ergänzen Sie das Hauptprogramm
	\begin{itemize}
	\item um die Auswahl, ob ein Medium ausgeliehen oder zurückgeben werden soll,
	\item um die Eingabe der Datenfelder,
	\item um die Prüfung der Gültigkeit von Benutzernummer und Signatur.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{framed}

